
    \begin{quote}
        ,,Der Luftraum über Europa ist – historisch bedingt – stark fragmentiert``:  Er ist in 679 Flugsicherungssektoren aufgeteilt, die von 38 Flugsicherungsorganisationen (ATM) mit jeweils unterschiedlichen
        Betriebssystemen und Verfahrensabläufen in 65 Bezirkskontrollstellen überwacht werden. Diese Fragmentierung verursacht Kosten, die vermieden werden können:
        \cite[S.6]{eu_ses_studie} 
    \end{quote}
        
    \noindent
    Auch wenn der europäische Luftraum, im Vergleich zu dem flächenmäßig ähnlichen US-amerikanischen Luftraum insgesamt (60 \%)\footnote{Stand 2010 (Eurocontrol)} weniger Flüge kontrolliert, so erzeugen die vielen beteiligten Flugischerungs-Organisatio\-nen aufgrund der staatlich orientierten Strukturen des Europäischen Luftraumes\footnote{vgl. Motivation des Abkommens über die Internationale Zivilluftfahrt \cite{icao_convention}} erhebliche Einschränkungen in puncto Effizienz, Kosten und Performance.
    Flugzeuge passieren so im Schnitt deutlich mehr Luftraumblöcke verschiedener \ac{ANSP}, was zu komplizierten Prozessen der Abrechnung und ineffizienten Flugrouten führt.  
    \cite[S. 74]{eu_ses_fab}

    \medskip
    Basierend auf diesen Gründen und Problemen, hat der Europäische Rat am 23. und 24. März 2000 die Kommission auf seiner Sondertagung aufgerufen, zusammen mit Stakeholdern militärischer sowie ziviler Luftfahrt Vorschläge für eine entsprechende regulative Umsetzung zu erarbeiten.
    Die Ergebnisse dieser Arbeit wurden im November des gleichen Jahres vorgelegt.
    \cite[ErwG. 2]{2004R0549}
    
\subsubsection{Zielsetzung}

    Die \acf{SES} Initiative der \acf{EU}, deren Rahmenverordnung 2004 in Kraft trat, zielt darauf ab, Sicherheitsstandards, Ka\-pazitäts- und Umweltaspekte sowie die Gesamteffizienz im europäischen Luftverkehrsmanagement zu verbessern.
    Der europäische Luftraum soll sich so zu einem ausgewogenem, integrierten Luftraum entwickeln, in dem nationale und territoriale Grenzen keinen negativen Einfluss auf die Abwicklung des Luftverkehrs nehmen und den Anforderungen aller Luftraumnutzern entsprochen wird 
    \cite[Art. 1 Abs. 1]{2004R0549}.
    Flugsicherungsorganisationen (\acs{ANSP}) sollen überregional und übernational zusammenarbeiten und neue Technologien sollen im Rahmen des \acf{SESAR} digitalere und stärker vernetzte \acs{ATM} Systeme der teilnehmenden \ac{ANSP} ermöglichen.
    Weiter ist \acs{SES} ein Schlüsselfaktor, um die Umweltauswirkungen der Luftfahrt durch effizientere Routen zu reduzieren.  

    \medskip
    Das \acs{EU} Parlament schätzt\footnote{aus den ,,,offiziellen` Ziele(n) des \ac{SES}, deren Ursprung unklar ist``\cite{eu_parl_ses}}, dass \ac{SES} zu seiner vollständigen Umsetzung (2030--2035) die europäische ,,Luftraumkapazität verdreifachen und die Kosten des \ac{ATM} halbieren, die Sicherheit um ein Zehnfaches verbessern und die [Umweltauswirkungen] der Luftfahrt [...] um 10 \% verringern [kann].`` 
    \cite{eu_parl_ses} 


\subsubsection{Rahmenverordnung}

    Im Anschluss dieser Zielsetzung wurde das sogenannte \acs{SES}-Paket I durch das Europäische Parlament und den Rat beschlossen\footnote{Beschluss nach Art. 100 Abs. 2 AEUV (ehem. Art. 80 Abs. 2 EBV)}.
    Das Gesetzespaket umfasst 
    
    \begin{itemize}
        \item einen Vorschlag zur Rahmenverordnung ,,Maßnahmen zur Schaffung eines einheitlichen europäischen Luftraums``\cite{kom_01_564, kom_01_123},
        %\footnote{Mitteilung KOM(2001) 123 und KOM(2001) 564},
        \item einen Vorschlag zu einer Verordnung ,,für eine sichere und effizientere Erbringung von Flugsicherungsdiensten``\cite{kom_01_564_1}; in Einheit mit
        \item  einen Vorschlag zu einer Verordnung ,,zur Ordnung und Nutzung des Luftraums im einheitlichen europäischen Luftraum``\cite{kom_01_564_2}; in Einheit mit
        \item  einen Vorschlag zu einer Verordnung ,,zur Verwirklichung der Interoperabilität des europäischen Flugverkehrsmanagements``\cite{kom_01_564_3}.
    \end{itemize}

    \medskip
    Die Gesetzesvorschläge zu den vier genannten Verordnungen wurden am 10.März 2004 als Verordnungen \acs{VO} (\acs{EG}) \acsfont{Nrn.} 549ff./2004 beschlossen und traten am 21.Oktober 2004 in Kraft \cite[S.12]{eu_ses_studie}.
    Sie definieren die sogenannten Rahmenverordnungen (engl. \acf{ER}) des \ac{SES} Rahmens.

    \medskip
    Im Weiteren sollen diese Rahmenverordnungen als oberste Abstraktionsebene im \ac{SES}-Modell dienen. 
    Die hierbei definierten Anforderungen und Rahmenbedingungen werden folglich durch spezifischere \acf{IR} und technische \acf{CS} weiter ausgearbeitet, um eine einheitliche Umsetzung der Rahmenbedingungen zu gewährleisten.
    Die Rahmenverordnungen gewährleisten hierbei die Integrität der definierten Ziele im Rahmen aller im Folgenden formulierten Dokumente.
    
    \input{chapters/2_regulations/1_er}
