% \graffito{Hier schreib ich bis morgen noch fertig}
\label{ch:ir}

Die oben dargelegten \ac{SES} Rahmenbedingungen werden durch einen Ansammlung von spezifischeren Durchführungsbestimmungen kompementiert.
Diese sollen die abstrakten Ziele und Grundsätze des Frameworks in detailierten, anwendungsspezifische Anforderungen übertragen und die Einführung neuer und validierter Betriebskonzepte und Technologien koordinieren. \cite[22]{baf_iop}
Die einzelnen  Verordnungen werden dabei von der Europäischen Kommission, in Zuarbeit von dem Single Sky Ausschuss, entwickelt und in Komitologie als \acf{DVO} erlassen.
Die Rahmenverordnung (\vo{VO}{EG}{549/2004}) bestimmt die Funktion des Ausschusses in Art. 5 sowohl nach Beratungsverfahren\footnote{nach Beschluss 1999/468/EG Art. 3 und 7 unter Beachtung des Art. 8 \cite{31999D0468}} als auch nach Regelungsverfahren\footnote{nach Beschluss 1999/468/EG Art. 5 und 7 unter Beachtung des Art. 8 \cite{31999D0468}}.
Die Ausarbeitungen der Durchführungsvorschriften auf der Basis der definierten Rahmenverordnungen \cite[Art. 3]{2004R0549} fällt in die Zuständigkeit von Eurocontrol. 
Hiernach ist Eurocontrol angehalten, auf Basis von Aufträgen der Kommission, und in Zusammenhang mit sinnvollen Anhörungen Beteiligter, die darin beschriebenen Arbeiten innerhalb des angegebenen Zeitrahmens umzusetzen. 
Im Anschluss wird die Kommission wird im Rahmen des oben referenzierten Beratungsverfahrens tätig.
\cite[Art. 8. Abs. 1]{2004R0549}

Auf der Grundlage dieser erarbeiteten Ergebnisse werden mittels des ebenfalss referenzierten Regelungsverfahrens Entscheidungen über dessen Anwendung in der Gemeinschaft und die Fristen von dessen Umsetzung getroffen und anschließend im \ac{OJ} veröffentlicht.
\cite[Art. 8 Abs. 2]{2004R0549}



% 1) Zur Ausarbeitung von Durchführungsvorschriften nach Artikel 3, die in die Zuständigkeit von Eurocontrol fallen, erteilt die Kommission Eurocontrol Aufträge, in denen die durchzuführenden Arbeiten und der zugehörige Zeitplan angegeben sind. In diesem Zusammenhang bemüht sie sich, die Regelungen von Eurocontrol zur Anhörung der Beteiligten möglichst sinnvoll anzuwenden, soweit diese Regelungen der Praxis der Kommission in Bezug auf Transparenz und Anhörungsverfahren entsprechen und nicht in Widerspruch zu ihren institutionellen Verpflichtungen stehen. Die Kommission wird nach dem in Artikel 5 Absatz 2 genannten Verfahren tätig.

% (2) Auf der Grundlage der nach Absatz 1 durchgeführten Arbeiten werden nach dem in Artikel 5 Absatz 3 genannten Verfahren Entscheidungen über die Anwendung der Ergebnisse dieser Arbeiten in der Gemeinschaft und über die Frist für ihre Umsetzung getroffen. Diese Entscheidungen werden im Amtsblatt der Europäischen Union veröffentlicht.

% (3) Falls Eurocontrol einen ihr gemäß Absatz 1 erteilten Auftrag nicht annehmen kann oder falls die Kommission im Benehmen mit dem Ausschuss zu der Auffassung gelangt, dass

 


\bigskip\noindent
Der Anhang \ref{extra_implementing_regulations} beinhaltet eine Liste aller relevanten Durchführungsverordnungen, welche in Bezug auf die einzelnen Rahmenverordnung des \ac{SES}-Pakets II definiert wurden.

% The general framework of the Single European Sky needs is complemented by more specific and detailed implementing rules adopted by the European Commission with the assistance of the Single Sky Committee. The implementing rules are accessible below under the basic regulation the implementation of which they support. 